【點解歧視我】Mr. MTR俾人寸「鐵膠」 鐵路迷：我哋唔係自閉仔！

每逢港鐵新線通車，總會看到一群又一群的鐵路迷，在港鐵站內外狂奔叫囂，令不少人對鐵路迷留下壞印象，近年更衍生出「鐵膠」的稱呼，以粗口諧音譏諷他們「戇居」。其實鐵路迷的性格和行事作風都因人而異，毋須一竹篙打一船人。

Benson（16歲）和Thomas（14歲）因為小時候住在鐵路沿線，經常乘搭鐵路出入，漸漸對鐵路產生興趣，Benson自6歲開始迷上鐵路，已有10年的鐵路迷年資，而Thomas則是第4年為鐵路着迷。他們閒時會研究鐵路系統的運作、各款列車的型號特徵、到不同車站拍攝列車等等。除了香港鐵路，他們亦對日本、英國等地的鐵路有研究。Benson去年到東京旅行，特意到了鐵道博物館參觀，「了解它的歷史、列車是怎樣、跟香港有何異同。」而Thomas早前更夥同其他鐵路迷，一起到廣州參觀新開放的地鐵博物館，「整個旅行都是一群鐵路朋友一起玩、一起拍照、一起看火車。」
專頁逾萬人讚好 遭港鐵起底
在2014年年底，他們跟另外八個志同道合的鐵路迷，一同開設「MTRiders」facebook專頁，與廣大網民分享鐵路資訊，至今吸引逾15,000人讚好。年紀輕輕已對鐵路有深入認識，全靠肯花時間閱讀和上網，「有的是讀者投稿，亦有專頁管理員是港鐵職員，所以容易掌握鐵路資訊。」他們透露，由於經常太仔細地發放港鐵的資訊，令港鐵一直都想找出這群鐵路迷，叫他們「封口」，這也是他們在訪問中從不透露中文全名的原因，「要是他們知道了我們的名字，自然可以從員工家屬名單入手，不知會否令在港鐵工作的親朋好友惹上麻煩。」
身邊人對鐵路迷的印象都非常一般，只有本就從事鐵路工作的家人支持。Benson曾有朋友知道他是鐵路迷後，譏諷：「火車咁悶都鍾意」，Thomas則試過被朋友戲稱「Mr. MTR」、「Mr. Train」。連朋友都如此戲弄，陌生人就更不用說。Benson曾試過在拍攝列車時，聽到背後有人說：「啲死廢青鍾意火車做乜」，又有人對他投以奇異目光，覺得他其實是在偷拍自己，「遇到這些情況惟有開口澄清。」喜歡鐵路也不過是個興趣，怎料被人歧視，甚至用粗口諧音來形容他們。弄到如斯田地，原來因為有群非常極端鐵路迷，破壞鐵路公物、故意阻礙車門關閉、強行手動關閉車門、衝落電梯樓梯、闖進閘機等行為比比皆是，甚至有人會裝成港鐵職員，「有朋友曾在金鐘站看過有鐵路迷咬着哨子，在月台上走來走去，還不時吹響哨子。」他們形容，這些行為都會影響乘客，是鐵路迷中的滋事分子，「我們會定性這些做不良行為、損害交通迷聲譽的人做『膠』，總之是不成熟的交通迷所引致的現象。」
「你喜歡高達，我都沒有阻止你」
Thomas認為在香港做鐵路迷有很多來自港鐵的掣肘。「通常在車站範圍入面盯着你的，都不是乘客，而是職員。他的眼神好像想趕走你，但又不夠膽過來趕。」他續稱：「最近港鐵打算修改附例，讓乘客可攜帶流動裝置進行拍攝，但這界線有點模糊，手機可以手提，單反亦可手提，究竟是怎樣？」他希望港鐵能真誠地與鐵路迷溝通，「作適當的措施，讓我們去遵從，或者方便我們攝錄。」對於被大眾誤解成白癡的一群，Benson說：「鐵路迷不一定是你們心目中的自閉仔，鐵路迷都可以很正常地生活。」他還希望乘客看到他們攝錄之際，盡量降低談話聲量，「我們不喜歡列車影片有人聲。」至於Thomas就直言：「鹹魚白菜各有所愛，你喜歡高達，我都沒有阻止你，你為甚麼要阻止我？其實我們都只是個普通正常的後生仔而已。」
facebook：MTRiders
記者：李煒汯
攝影：張志孟
2017果籽繼續認真知味。識買惜用。行以求知。好事多為。重修舊好。

當年兩鐵合併班鐵膠支持定反對？

MR. MTR

他還希望乘客看到他們攝錄之際，盡量降低談話聲量，「我們不喜歡列車影片有人聲。」

我都覺得任何時候搭地鐵應該要盡量靜
但係喂屌你老味你邊撚個呀?

重話正常人
講得出呢句都唔慌正常

由此側面反映出，香港其中一間大型情報機構

鐵膠 垃圾

死鐵膠

遲早累到自己屋企無左地鐵份工

紅色格仔衫幾靚仔

英國啲鐵路有咩好研究呀？
屎渠去水都快過佢

香港永遠做唔到好似台灣嘅蘇昭旭，呢類鐵路文化出版人

Too long can't read

睇片

其實係, 但佢過多5年, 冇左嫩氣,又仲係鐵膠

應該會變到好7

「我們不喜歡列車有鐵膠。」

條友真弱智定假弱智

條友做乜鳩

你話佢弱智又未弱得哂，但睇怕佢係正常人之中IQ比較低

屌一間咁閪既公司都好鐘意
叫鐵膠真係冇改錯

佢咁講咪等於歧視自閉症囉

成班記者係到玩佢
On9仔、27歲人

搭單問
條片Annotate左個「電車毒龍男」出黎，想知電車毒龍男係乜鬼

原本有follow MTRiders , 睇睇下講d野勁低能，一睇就知中學雞管理，即刻unfollow

垃圾page
好似話預測個南港島線3月先開得
俾佢fake左嘅南區居民

會唔會有日係架地鐵上面打丁J架車

仲難頂過關家姐
柒到唔敢睇
同埋點解真係要格仔衫加背囊
真係指定宅男look

MTRiders鬼鬼哋不意外

咁細個就用蘋果

首先唔好幫龜鐵做打手奶共

我知你地唔係自閉仔 .....

係弱智仔

入咗建制的話，啲內容好難做到中立

他還希望乘客看到他們攝錄之際，盡量降低談話聲量，「我們不喜歡列車影片有人聲

去日本先幫到佢

下一站係_ _
請小心空隙
do do do do do

請鐵迷停止模仿地鐵廣播

佢兩個講野我覺得算有紋有路
同埋紅色格仔個個好似那一天我們會飛個個吳肇軒

巴膠就話可以屌死氣喉姐，鐵膠可以屌咩野

下一站 金鍾 下一站 金鍾

連結器

香港都唔會/唔配有

因為香港人喺公眾地方只會同中國人同level

車門隙

夾J定插落去嗰隻...

你厚多士

中立第一係申明立場
有咁多龜鐵建制組織重痴埋去冇啲腰骨之餘冇腦

Pantograph
VVVF

自己都係鐵膠但唔會迷港鐵，垃圾鐵路公司

丫頂 巴膠躺著也中槍 :(

諗起一堆人係度拉小提琴慶祝新鐵線

一鐵獨大
公司文化又唔多容納鐵路愛好者

做日本鐵膠好玩得多

MTRiders咁on9都可以上蘋果

仲有上車開香檳 真係估佢哋唔到

巴膠vs鐵膠

舊年去過一次日本覺得香港同日本嘅鐵路有好多地方可以互相借鑒

利申：鐵膠

但係我覺得佢比真實年齡後生喎

其實人地開心 點解要話鳩人

巴膠正常啲

不用分得那麼細

叫間閪公司開放啲先講，永遠將啲技術嘢收收埋埋

日本車長套制服都好j d

所以點解我其實係巴士迷鐵路迷
但從來唔會同現實任何一個識既人講
所以出到街無一個人會知道我其實係巴士迷鐵路迷

叫thomas 係咪有原因

一睇你個樣就知你係啦

嗯

我咁多年都未俾人話過我似巴士迷鐵路迷個班友，點睇

費事傷你心啫

不如你講下我個樣點似？

根本唔知我個樣點就唔好係到9up